\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=2cm,left=1.8cm,right=1.8cm}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Перестановки}

\textbf{Определение.} \emph{Перестановкой} называетсмя биективная функция из $\{1, \ldots, n \}$ в $\{1, \ldots, n \}$ .
Перестановку обычно записывают в две строчки:
$$\sigma = \begin{pmatrix}
1 & 2 & \ldots & n\\
k_1 & k_2 & \ldots & k_n\\
\end{pmatrix}$$
где $\sigma(i) = k_i$.

\textbf{Определение.} Пара чисел $k_i$ и $k_j$ образует \emph{инверсию} в заданной перестановке, если большее из них стоит левее меньшего.
 
\textbf{Определение.} \emph{Четностью перестановки} называется четность ее количества инверсий.

\textbf{Определение.} Перемена местами двух элементов называется \emph{транспозицией}. 

\textbf{Определение.} \emph{Циклом} называет перестановка $\sigma = (i_1 \ i_2 \ \ldots \ i_k)$, которая циклически переставляет элементы $i_1, \ i_2, \ \ldots, \ i_k$, т.е. $\sigma(i_1) = i_2, \ \sigma(i_2) = i_3, \ \ldots, \ \sigma(i_k) = i_1$.

\textbf{Определение.} Две перестановки $\sigma_1, \sigma_2$ называются \emph{сопряженными}, если существует такая перестановка $\pi$, что $\sigma_1 = \pi \sigma_2 \pi ^ {-1}$.

\begin{enumerate}

\item Посчитайте число инверсий и четность перестановки
$$ \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
2 & 3 & 5 & 4 & 1\\
\end{pmatrix}$$

\item Найдите перестановку на множестве из $n$ элементов с наибольшим количеством инверсий.

\item Чему равна сумма числа инверсий и числа порядков в перестановке из $n$ элементов? (Порядком называются два элемента, больший из которых стоит правее меньшего).

\item Сколько инверсий во всех перестановках их $n$ элементов в сумме?

\item Найдите произведение перестановок:
$$ \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
2 & 3 & 5 & 4 & 1\\
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
5 & 3 & 2 & 1 & 4\\
\end{pmatrix}$$

\item Найдите перестановку обратную к данной:
$$ \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
5 & 6 & 2 & 1 & 4 & 7 & 3\\
\end{pmatrix}$$

\item Разложите перестановку в произведение непересекающихся циклов:
$$ \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
4 & 1 & 2 & 3 & 5 & 7 & 6\\
\end{pmatrix}$$

\item Докажите, что перестановки из $n$ элементов образуют группу $S_n$, и эта группа не коммутативна.

\item Определите четность перестановки $(1 \ 2 \ \ldots \ k)$.

\item Докажите, что любая перестановка из $S_n$ представима в виде произведения транспозиций.

\item Докажите, что любая перестановка из $S_n$ представима в виде произведения перестановок $(1 \ 2), \ (1 \ 3), \ \ldots, \ (1 \ n)$.

\item Докажите, что для любого целого числа $k$, $ 1 \leq k \leq n (n - 1) / 2 $, существует перестановка, число инверсий, которой равно $k$.

\item Докажите, что для цикла $\sigma = (k_1 \ k_2 \ \ldots \ k_n)$, $\pi \sigma \pi ^ {-1} = (\pi(k_1) \ \pi(k_2) \ \ldots \ \pi(k_n))$.

\item Найдите сопряженные перестановки:
$$ \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
2 & 3 & 4 & 1 \\
\end{pmatrix}, 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
2 & 1 & 4 & 3 \\
\end{pmatrix}, 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
3 & 1 & 4 & 2 \\
\end{pmatrix}, 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
3 & 4 & 1 & 2 \\
\end{pmatrix}
$$
\end{enumerate}

\end{document}
